\chapter{標準日本語　第22課}

摘要：\textbf{・・・[た]り、　・・・[た]り}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{动作列举}

\begin{codeblock}
・・・[た]り、　・・・[た]り　します/です
\end{codeblock}

用于表述\textbf{动作举例}或\textbf{动作反复进行}。有做…的，有做…的。



\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 田中さんは　新聞を　\textbf{読んだり}、　テレビを　\textbf{見たり　します}。
        \item 新聞を　家で　\textbf{読んだり}、　電車で　\textbf{読んだり　します}。
    \end{itemize}
\end{example}

\textbf{注意！}这个语法里，无论做的某事发生在何时，都用た形，结尾用します / です\textbf{（与时态无关）}。

\separatorline

\subsection{一类形容词列举}

\begin{codeblock}
[一类形]かったり、　[一类形]かったり　します/です
\end{codeblock}

用于表示形容词的举例。\textbf{表示不同情况都有。既有…情况，也有…情况。} 

「一类形かった」是一类形的「た」形。



\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 部屋の中は　\textbf{暖かかったり、　寒かったり　です}。
        \item 見出しは　\textbf{大きかったり、　小さかったり　します}。（标题有大有小。）
    \end{itemize}

\end{example}

\separatorline

\subsection{二类形容词/名词 列举}

\begin{codeblock}
・・・だったり、　・・・だったり　します/です
\end{codeblock}

用于表示二类形容词的举例时，表示不同情况都有。既有…情况，也有…情况。

用于表示名词举例时，表示从许多事物中抽出几样举例。

「・・・だった」是　二类形容词/名词　的「た」形。



\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 時間に　よって　\textbf{静かだったり}、　\textbf{にぎやかだったり　です}。（根据时间不同，有时候安静，有时候热闹）
        \item スポーツの　\textbf{専門だったり}、　経済の　\textbf{専門だったり　します}。（有的是体育专业，有的是经济专业。）
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\begin{callout}
    不难发现，本课所有的列举句型，都是在动词/形容词/名词的「た」形后面加上「り」构成的。
    \vspace{10pt}

    「・・・かった」是一类形的「た」形。「・・・だった」是　二类形容词/名词　的「た」形。
    \vspace{10pt}

    所以这个语法的核心就是「・・・た」形+「り」，没有看上去那么复杂的变换，只要牢记各种词性的「た」形就行了。
\end{callout}

\separatorline

\section{词语与用法}

\subsection{「知っています」と「知りません」}

「知っています」用于表达知道。

「知りません」用于表达不知道。\sout{不会说「知っていません」。}

\separatorline

\subsection{～だけ}

用于表示“只”，与「しか」类似。\textbf{但「だけ」用于肯定句。}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item お茶を　一杯\textbf{だけ}　飲み\textbf{ます}。
        \item お茶を　一杯\textbf{しか}　飲み\textbf{ません}。
    \end{itemize}
\end{example}