\chapter{標準日本語　第23課}

摘要：\textbf{普通形的使用}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{「思います」表认为}

\begin{codeblock}
わたしは　[・・・普通形]と　思います
\end{codeblock}

用于表达“我想…/我认为…”。注意，\textbf{这表达的是"I think …"而不是“欲望”}。

助词「と」用于提示内容。



\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item わたしは　新しい　技術を　\textbf{勉強したいと　思います}。
        \item 科学技術は　もっと　\textbf{進歩すると　思います}。
    \end{itemize}
\end{example}

其中第一句例句，直译为“我认为我想要学习新的技术”。这是一种委婉的说法。一般不会只说「わたしは新しい技術を勉強したいです」，这听起来像小孩子任性的表达。

\textbf{注意！}此语法只用于\textbf{第一人称陈述和第二人称询问}：

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item あなたは　今日は　いい　天気\textbf{だと　思いますか}。（第二人称询问）
    \end{itemize}
\end{example}

若要表示第三人称的认为，可以使用如下语法：

\begin{codeblock}
[・・・普通形]と　思っています

[・・・普通形]と　思いました
\end{codeblock}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 張さんは　たくさんの　ことを　勉強したいと　\textbf{思っています}。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「言います」表说}

\begin{codeblock}
甲は （乙に）　[・・・普通形]と　言います
\end{codeblock}

表示“甲对乙说・・・”。这个语法有多种用法：

1. \textbf{间接引用}别人的话时，要保证使用普通形。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 張さんは　中国に　\textbf{帰りたいと　言いました}。
    \end{itemize}
\end{example}

2. \textbf{直接引用}别人的话时，使用「　・・・　」将引用内容括起来，\textbf{引用内容保持说话原文不变}。

注意！被引用的句子的句号要放在引号内，不能丢弃！！！！！！

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 王さんは　「今日は暑い\textbf{です}ね。」\textbf{と　言いました}。
    \end{itemize}
\end{example}

3. 表示把・・・叫做・・・

\begin{codeblock}
・・・を　・・・と　言います
\end{codeblock}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 日本人は　これを　机\textbf{と　言います}。（日本人把这个叫做桌子）
        \item わたしは　田中\textbf{と　言います}。（我叫田中）
        \item \textbf{【补充】} わたしは 田中と \textbf{申します}。（我叫田中　更正式的说法）
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「ために」表为了}

\begin{codeblock}
[・・・基本形]ために、　～
\end{codeblock}

用于表达“为了・・・（的目的）而做～”

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 友達に　\textbf{会う　ために}、　東京へ　行きました。
        \item 科学技術を　\textbf{勉強する　ために}、日本に　留学しました。
    \end{itemize}
\end{example}

另外，名词后面也可以接「～の　ために」

\newpage

\separatorline

\subsection{「代わりに」表作为・・・的代替}

\begin{codeblock}
・・・の　代わりに、　～
\end{codeblock}

用于表达“作为・・・的代替而做～”

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 今日は　雨だったので、　車の　\textbf{代わりに}、　電車で　行きました。
        \item 危険な仕事や　単純な仕事を　\textbf{人間の代わりに}　ロボットが　しているのです。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「の（ん）です」表陈述语气}

\begin{codeblock}
・・・の（ん）です
\end{codeblock}

用于\textbf{表达陈述语气}，或者\textbf{强调自己的主张}，也可以\textbf{用来催促对方回答}。

使用「の」是相对正式的说法，「ん」是口语中更常用的形式。

前面接续普通形。

\textbf{注：连接 名词/形容动词 的现在肯定形时，要在前面加上な}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item ロボットの　利用は　日本が　世界で　いちばん　\textbf{多いんです}よ。
        \item ここは　\textbf{綺麗なのです}。
        \item これは　\textbf{2階建てなのだ}。
        \item 今朝　どうして　\textbf{遅れたのです}か。（催促对方回答今天早上为什么迟到）
    \end{itemize}
\end{example}
