\chapter{標準日本語　第24課}

摘要：\textbf{动词短句修饰名词}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{动词短句修饰名词}

\begin{codeblock}
[・・・普通形]　～
\end{codeblock}

使用动词短句（普通形）可以修饰名词，\textbf{短句中提示主语要用「が」}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 机の　上に　\textbf{ある　本}
        \item 山下さんが　勉強して　\textbf{いる　大学}
        \item 中国へ　行ったこと　\textbf{ない　人}
        \item 去年　中国へ　\textbf{行った　人}は　山田さん　です。
        \item 中国は　長い　歴史を　\textbf{持つ　国}です。
        \item 中国を　\textbf{旅行する　人}は　大勢　います。
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{callout}
    「は」一般是提示\textbf{整个句子}的主题。

    \vspace{10pt}

    动词句中提示主语要用「が」，否则短句中的主语会被提升为整个句子的主语。
\end{callout}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 窓\textbf{が}　開いている　部屋は　ありますか。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\section{词语与用法}

\subsection{去～旅行}

\begin{codeblock}
～を　旅行する
\end{codeblock}

\textbf{「を」常用于提示动作的路径}，类似的还有「道を　歩く」、「川を　渡る」、「山を　登る」等。

\separatorline

\subsection{「与える」表给予}

\begin{codeblock}
～を　与える
\end{codeblock}

表示\textbf{抽象的给予}，或\textbf{赋予}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 中国の文化　は　日本の文化に　大きい　\textbf{影響}を　与えました。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{形容词变名词}

一类形容词把词尾\textbf{い}变成\textbf{さ}，二类形容词则直接加上\textbf{さ}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
\hline
形容词 & 名词 \\
\hline
明るい & 明るさ \\
\hline
長い & 長さ \\
\hline
雄大だ & 雄大さ \\
\hline
にぎやかだ & にぎやかさ \\
\hline
\end{tabularx}

把词尾变成\textbf{み}也可以变成名词，但是这主要强调\textbf{主观感受}方面。而变为\textbf{さ}则强调\textbf{客观属性}。

举例：悲しみ　楽しみ

\separatorline

\subsection{表示感到感动}

\begin{codeblock}
～に　感動します
\end{codeblock}

表示因为什么而感到，用\textbf{「に」}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 雄大さ\textbf{に}　感動しました。
    \end{itemize}
\end{example}
