\chapter{標準日本語　第28課}

摘要：\textbf{推量形}

\separatorline

\section{推量形活用}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|X|X|}
\hline
动词类型 & 变形规律 & 原型示例 & 变形示例 \\
\hline
一类动词 & 结尾变お行 + う & 読む & 読もう \\
\hline
二类动词 & 结尾去る + よう & 食べる & 食べよう \\
\hline
する & しよう & \ & \ \\
\hline
くる & 来（こ）よう & \ & \ \\
\hline
\end{tabularx}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{推量形打算做}

\begin{codeblock}
[・・・推量形]と　思います/思っています
\end{codeblock}

表示有计划地打算做某件事。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 夏休みは　海へ　\textbf{行こうと　思います}。
        \item 李さんは　秋葉原で　ラジオカセットを　\textbf{買おうと　思っています}。
        \item 李さんは　ラジオカセットを　息子さんへの　お土産に　\textbf{しようと　思っています}。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\newpage

\subsection{「ので」表原因}

\begin{codeblock}
・・・ので、・・・
\end{codeblock}

表示前句是后句的原因或理由。

依照「ので」前面的词的不同，有不同的接续要求：

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|X|X|}
\hline
词性 & 接续方式 & 示例词 & 示例句 \\
\hline
动词 & \textbf{普通形}+ので & 降りました（降る） & 降ったので \\
\hline
一类形容词 & \textbf{普通形}+ので & 痛い & 痛いので \\
\hline
形容动词 & \textbf{词干+な}+ので & 簡単 & 簡単なので \\
\hline
名词 & \textbf{名词+な}+ので & 休み & 休みなので \\
\hline
\end{tabularx}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 頭が　\textbf{痛いので}、　仕事を　休みました。

        \item 日曜日は、　雨が　\textbf{降ったので}、　出かけませんでした。

        \item \textbf{病気なので}、　仕事を　休んでいます。

    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「かもしれません」表推测}

\begin{codeblock}
・・・かもしれません
・・・かもしれない（口语形式）
\end{codeblock}

表推测，也许，可能。说话人不能确定的程度相当大。

依照「かもしれません」前面的词的不同，有不同的接续要求：

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
\hline
词性 & 接续方式 \\
\hline
动词 & \textbf{普通形}+かもしれません \\
\hline
一类形容词 & \textbf{普通形}+かもしれません \\
\hline
形容动词 & \textbf{词干}+かもしれません \\
\hline
名词 & \textbf{名词}+かもしれません \\
\hline
\end{tabularx}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 空が　暗いですから、　午後から　雨が　\textbf{降る　かもしれません}。
        \item 渋滞しているので、　30分以上　\textbf{かかる　かもしれません}。
        \item 山の上は　\textbf{寒い　かもしれません}。
        \item 日曜日なので、　\textbf{休み　かもしれません}。
    \end{itemize}
\end{example}
