\chapter{標準日本語　第29課}

摘要：\textbf{無し}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{「くれる」表给（我）}

\begin{codeblock}
甲が　乙に　～を　くれます
\end{codeblock}

表示\textbf{甲给乙}东西。此处，\textbf{乙一般是说话人}（或\textbf{说话人一方的人}，关系和乙更近，例如乙的妹妹）。

如果乙是说话人，且是接受者，可以省略「乙に」。

\begin{callout}
    照任老师的话说，就是：\textbf{外は　内に}。

    \vspace{10pt}

    如果「内は 外に」，应该用「あげる」。
\end{callout}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 田中さんは　\textbf{私に}　映画の切符を　\textbf{くれました}。
        
        \item 誕生日に、　父は　時計を　\textbf{くれました}。（给我。省略了「わたしに」，因为我是说话者。）
        
        \item 田中さんは　\textbf{弟に}　本を　\textbf{くれました}。
        
        \vspace{10pt}

        \item 私は　\textbf{張さんに}　東京の地図を　\textbf{あげました}。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\newpage

\subsection{「こと」将动词句转换为名词句}

\begin{codeblock}
～は　[・・・动词普通形]こと　です
\end{codeblock}

使用「こと」可以将动词句转换为\textbf{具有相同意义的}，\textbf{名词性质}的句子。

「こと」前应使用动词的\textbf{普通形}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 私の　趣味は　\textbf{テニスを　すること}　です。
        \item 彼女の　仕事は、　\textbf{小説を　書くこと}　です。（她的工作是写小说。）
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{callout}
    这个语法的核心在于：\textbf{动词句}通过「こと」变成了\textbf{名词句}。

    \vspace{10pt}

    所以，\textbf{动词句}可以作为\textbf{主语}、\textbf{宾语}等名词的位置出现。

    \vspace{10pt}

    「～は　・・・こと　です」这个语法的本质是「～は　・・・です」。这只是一个例子。在其他语法结构里，也可以使用「こと」将动词句转换为名词句。
\end{callout}

\separatorline

\subsection{形容词的副词用法}

\begin{codeblock}
[・・・一类形词干]く

[・・・二类形词干]に
\end{codeblock}

形容词可以通过改变词尾，变成副词，用来修饰动词、形容词或其他副词。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 私は　いつも　\textbf{早く}　寝ます。
        \item 李さんは　東京で　とても　\textbf{楽しく}　過ごしました。
        \item 李さんは　田中さんに　\textbf{丁寧に}　お礼を　言いました。
        \item この箱は　\textbf{静かに}　運んで　ください。（请安静地搬运这个箱子）
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{callout}
    这个语法的本质是把形容词变成了其\textbf{连用形}。连用形可以连接用言，从而修饰用言。关于连用形的内容，请参考附录。

    \vspace{10pt}

    一类形容词的连用形是把「い」变成「く」，二类形容词的连用形是把「だ」变成「に」。

    \vspace{10pt}

    名词 +「だ」的连用形也是把「だ」变成「に」。因此，名词也可以通过这种方式变成副词，用来修饰动词等。
    
\end{callout}