\chapter{標準日本語　第30課}

摘要：\textbf{無し}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{「と」表一・・・，就～}

\begin{codeblock}
・・・と、　～
\end{codeblock}

表示前句所述事物或现象一出现，就会引起后句所述的事物或现象。相当于“一・・・，就～（如果・・・，就～）”。

「と」之前的动词用\textbf{基本形}或\textbf{ない形}。

\begin{callout}
    这个语法常用于描述\textbf{自然规律、客观事实}等，表示某种必然的因果关系。

    \vspace{10pt}

    注意，这个语法不用于表示主观意志或计划。具体的比较，请参考后续章节。
\end{callout}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 夜に　\textbf{なると}、　気温が　下がります。（自然规律）
        \item 4月に　\textbf{なると}、　桜の花が　咲きます。（自然规律）
        \item 屋根や道路の　雪を　\textbf{取り除かないと}、　生活することが　できません。（客观事实）
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\newpage

\subsection{「ても」表即使・・・，也～}

\begin{codeblock}
[・・・动词て形]も、～
\end{codeblock}

\textbf{相当于“即使，也”}。表示如果出现了前句所述事物或现象，后句所述某事或现象也未出现，或出现了与一般情况相反的事物或现象。

\textbf{前句动词用て形。}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 辞書を　\textbf{見ても}、　わかりませんでした。

        \item 薬を　\textbf{飲んでも}、　風邪は　よくなりません。

        \item 沖縄は、　冬に　\textbf{なっても}、　雪が　降りません。
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{callout}
    注意到曾经学过「・・・ても　いいです」的句法，表示“可以・・・”。其本质是这里的「ても」，表示“即使・・・也可以”。
\end{callout}

\separatorline

\subsection{「ことがある」表有时出现某事}

\begin{codeblock}
・・・ことがあります
\end{codeblock}

表示\textbf{有时}出现某事。「こと」之前的动词用\textbf{基本形}或\textbf{ない形}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 山田さんは　会社を　\textbf{休むことが　あります}。
        \item 田中さんは　朝御飯を　\textbf{食べないことが　あります}。（田中有时不吃早饭）
        \item 雪が降ると、　電車が　止まったり、　道路が　閉鎖に　なったり　\textbf{することが　あります}。
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{callout}
    \textbf{注意}此语法表示的是\textbf{有时}出现某事。如果表示\textbf{做过}某事，应使用「・・・\textbf{た}　ことがあります」
\end{callout}

\separatorline

\subsection{（时间上）从・・・到・・・，断断续续有～}

\begin{codeblock}
・・・から　・・・にかけ\textbf{て}、　～
\end{codeblock}

表示在从A时间到B时间的一段范围内，\textbf{断断续续}或持续发生某事（两者都可以表示，通过语境判断具体含义）。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 昨日　8時から　9時\textbf{にかけて}、　雨が降りました。
        
        （昨天八点到九点\textbf{断断续续}在下雨）

        \item 昨日　8時から　9時\textbf{まで}、　雨が降りました。
        
        （昨天八点到九点\textbf{一直}在下雨）
    \end{itemize}
\end{example}
