\chapter{標準日本語　第31課}

摘要：\textbf{無し}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{「つもり」打算做某事}

\begin{codeblock}
・・・つもりです
\end{codeblock}

表示要做某事的意志，相当于\textbf{“打算・・・”}。

「つもり」之前的动词用\textbf{基本形}或\textbf{ない形}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 夏休みは　\textbf{旅行する　つもりです}。
        \item 明日から、　日本語の勉強を　\textbf{始める　つもりです}。
        \item 田中さんは　元旦に　初詣に　\textbf{行く　つもりです}。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「ことにする」表（自己）决定做某事}

\begin{codeblock}
・・・ことにします
\end{codeblock}

相当于“（因自己的意志而做出的）\textbf{决定・・・}”，表示要做某事的意志。

「こと」之前的动词用\textbf{基本形}或\textbf{ない形}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 頭が　痛いので、　今日は　会社を　\textbf{休む　ことにします}。
        
        因为头很痛，今天\textbf{（我）}决定请假不去公司。

        \item 今度の　日曜日は　図書館で　\textbf{勉強する　ことにします}。
        
        \item 風を　引いたので、　旅行に　\textbf{行かない　ことにします}。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「ことになる」（他人）决定做某事；成为某种结果}

\begin{codeblock}
・・・ことになります
\end{codeblock}

表示某\textbf{事物被决定}或\textbf{成为某种结果}。此处的“决定”\textbf{并非出于自己的意志}，而是出于某个团体的决定。

「こと」之前的动词用\textbf{基本形}或\textbf{ない形}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 電車で　\textbf{行く　ことになります}。（结果决定要坐电车）
        \item この工場は　\textbf{閉鎖する　ことになりました}。（这个工厂决定关闭了）
        \item 来月は　試験を　\textbf{しない　ことになりました}。（下个月决定不考试了）
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{callout}
    此处有一种微妙的语感。\textbf{事物被决定}和\textbf{成为某种结果}这两个含义是相辅相成的，不是独立的。

    \vspace{10pt}

    事物被决定，本身就是一种结果；而某种结果的出现，往往是因为事物被决定了。

    \vspace{10pt}

    例如，「電車で行くことになります」，既是“决定要坐电车”，也是“结果是要坐电车”。

\end{callout}

\separatorline

\subsection{「そう」表传闻}

\begin{codeblock}
・・・そうです
\end{codeblock}

\textbf{相当于“据说・・・”}，表示从别人处听说某事。

「そう」之前用\textbf{普通形}。（例：「学生\textbf{だ}」「きれい\textbf{だ}」）

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 北京は　\textbf{寒い　そうです}。
        \item 王さんは　日本の初詣の様子を　\textbf{見たい　そうです}。
        \item あの人は　北京大学の　\textbf{学生だ　そうです}。
        \item 山下さんは　テニスが　\textbf{上手だ　そうです}。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「でしょう」表征求对方认同}

\begin{codeblock}
・・・でしょう
\end{codeblock}

\textbf{接续方法与表达推测的「でしょう」相同。}基本上接普通形，而对于名词和形容动词的现在肯定形，不用加「だ」

发音时，语调会有上扬，表示征求对方的认同。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item あそこに　山が　\textbf{見える　でしょう}。
        \item 王さんは　\textbf{学生　でしょう}。（王先生是学生对吧？）
    \end{itemize}
\end{example}
