\chapter{標準日本語　第32課}

摘要：\textbf{自他动词}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{「てある」表处于某种状态}

\begin{codeblock}
[・・・て]　あります
\end{codeblock}

\textbf{他动词}加上「てあります」，表示事物\textbf{处于某种状态}，并且\textbf{强调了这个动作是某人做的，且做完了的}。

\begin{codeblock}
    虽然是他动词，但此语法下，\textbf{应使用「が」提示他动词作用的对象}。因为此语法表示的是\textbf{状态}，他动词作用的对象成了主语。
\end{codeblock}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 冷蔵庫に　肉やビールが　\textbf{入れて　あります}。 （把肉和啤酒放到冰箱里了）
        \item 今日は　寒いので、　ストーブが　\textbf{つけて　あります}。
        \item テーブルの上に　かばんが　\textbf{置いて　あります}。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「ている」表处于某种状态}

\begin{codeblock}
[・・・て]　います
\end{codeblock}

\textbf{自动词}加上「ています」，表示事物处于某种状态。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 部屋の窓が　\textbf{開いて　います}。（房间的窗户开着）
        \item 電話が　\textbf{鳴って　います}。
        \item 冷蔵庫に　肉やビールが　\textbf{入って　います}。
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{callout}
「てある」与「ている」相比，多了一层\textbf{强调某人做了这个动作}的意思：
\begin{itemize}
    \item 冷蔵庫に　肉やビールが　入れて　あります。（某人）（\textbf{把}肉和啤酒放到冰箱里\textbf{了}）
    \item 冷蔵庫に　肉やビールが　入って　います。 （肉在冰箱里了）
\end{itemize}

\end{callout}

\separatorline

\subsection{「てみる」表尝试做某事}

\begin{codeblock}
[・・・て]　みます
\end{codeblock}

表示表示试试看做某事。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 日本の映画を　\textbf{見て　みました}。　とても面白かったです。
        \item 張さんは　初めて　日本語の年賀状を　\textbf{書いて　みました}。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\section{词语与用法}
\subsection{「なかなか」表不容易}

副词，表示\textbf{不容易}。带有一层\textbf{“尽管付出了努力或期待，但依然难以实现”}的意思。

使用时，\textbf{其后伴随动词的否定形式}，表示某种状态不易产生。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 窓が　\textbf{なかなか}　開き\textbf{ません}。（窗户怎么也打不开）
        
        （使用自动词「開く」强调因窗户自身属性而打不开）

        \item 初めてので、　\textbf{なかなか}　上手に　でき\textbf{ません}。（因为是第一次，所以怎么也做不好）
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{自动词与他动词背诵辨别的简单方法}

一般来说，日语自动词和他动词是成对出现的。他们表达相似的意思，且单词写法相似，例如：

\begin{itemize}
    \item ドアが　開く　（自动词）／　ドアを　開ける　（他动词）
    \item 電気が　つく　（自动词）／　電気を　つける　（他动词）
    \item 机が　壊れる　（自动词）／　机を　　壊す　　（他动词）
\end{itemize}

不难发现一些规律（\textbf{以下规律并非绝对，仍有例外情况。}）：

当你只看到一个单词时，若其结尾是「す」或结尾罗马音"eru"，则有可能是\textbf{他动词}；

当你看到成对的自他单词时，其中某一个单词是他动词的概率：\textbf{结尾是「す」> 结尾罗马音"eru" > 其他结尾}。

\begin{callout}
    例如，你只看到单词「閉める」，因为其结尾是"eru"，所以有可能它是他动词。

    当你看到「壊れる」、「壊す」这对自他单词时，因为「壊す」结尾是「す」，概率更大，所以它是他动词，那么「壊れる」就是自动词（尽管他概率也很大）。

    \textbf{若你记住了一组自他动词，但不记得谁是自动、谁是他动，可以用这个方法来猜测。}
\end{callout}
