\chapter{標準日本語　第36課}

摘要：\textbf{假设，如果}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{「たら」表如果}

\begin{codeblock}
[・・・たら]、　～
\end{codeblock}

\begin{callout}
・・・たら 的本质是た形。根据前续成分的不同，有不同的接续要求（即た形变形规则）

\vspace{10pt}

・・・たら（动词）

\vspace{10pt}

・・・かったら（一类形容词）

\vspace{10pt}

・・・だったら（形容动词/名词）

\end{callout}

表示前句所述情况发生，就会出现后句所述情况。此时可以与「と」「ば」替换。

还可以表示\textbf{如果}前句所述情况发生，\textbf{就}会引起后句所述情况。

\textbf{「たら」后句可以使用许可、请求、推断等（意志形）}。而「と」「ば」不可。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 春に　\textbf{なったら}、　花が　咲きます。
        
        （春天到了，花就会开。可以与「と」「ば」替换）

        \item 仕事が　\textbf{終わったら}、　映画に　行きましょう。
        
        （后接请求，不可与「と」「ば」替换）

        \item 山田さんに　\textbf{会ったら}、　この話を　伝えてください。
        
        \item 天気が　\textbf{よかったら}、　出かけます。
        
        \item \textbf{雨だったら}、　野球の試合は　諦めます。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\newpage

\subsection{「なら（ば）」表如果}

\begin{codeblock}
[・・・なら（ば）]、　～
\end{codeblock}

可以表示\textbf{“如果，就”}，后句可以使用\textbf{建议}、许可、请求、推断等（意志形）。与「たら」类似。

多用于\textbf{以对方已说的事为话题，或两个事物进行比较}。此时，虽然汉语是“如果”，但其意思与“如果发送・・・，就～”不同。

\begin{callout}
    接续要求： \textbf{普通形} + なら

    \vspace{10pt}

    对于 「形动 / 名称」，现在肯定形不用加 「だ」

    \vspace{10pt}

    结尾的「ば」是可选的，加不加意思都一样。
\end{callout}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item A: テレビは　どこ　ですか。

        B: テレビ\textbf{なら}、　ここに　あります。（\textbf{如果是}电视的话，在这里）

        \item 新聞では　朝にならなければ、　ニュースを伝えることができません。でも、　テレビ\textbf{なら}、　試合の結果が　その日にわかります。
        
        （\textbf{比较}报纸和电视）

        \item 雨\textbf{ならば}、　野球の試合は　中止でしょう。

        ＝雨だったら、　野球の試合は　中止でしょう。（\textbf{如果}下雨，棒球的比试就终止了吧）
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{四个“如果”的比较}

% 使 X 列使用 m 型（垂直居中）。把前两列设为固定较窄宽度，第三列为可伸缩列，
% 这样第三列会比前两列更宽。
\renewcommand\tabularxcolumn[1]{m{#1}}
\newcolumntype{M}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}% 居中且垂直居中的定宽列
\begin{tabularx}{\linewidth}{|M{0.15\linewidth}|M{0.25\linewidth}|X|}
    \hline
    语法 & 意思 & 要求 \\
    \hline
    ・・・と & 一・・・，就～ & 描述客观规律，不能接意志形，\textbf{不接过去式}。 \\
    \hline
    ・・・ば & 如果・・・，就～ & 描述客观规律，\textbf{前项是后项成立的条件}。几乎不接意志形，\textbf{不接过去式}。 \\
    \hline
    ・・・たら & 如果・・・了的话，就～ & 意义最广泛，后可以接意志形。\textbf{强调前句先发生，后句才发生。描述一次性事件}。 \\
    \hline
    ・・・なら & 如果（是）・・・，就～ & 多以对方提到的事物为话题或强调比较，可接意志形，\textbf{适合提建议}。\textbf{前后项时间顺序灵活}。 \\
    \hline
\end{tabularx}

\separatorline

\newpage

\subsection{「でも」表即使}

\begin{codeblock}
・・・でも、　～
\end{codeblock}

「でも」前面用名词，相当于汉语的“连・・・也～”，\textbf{“即使・・・，也～”}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{先生でも}　わかりません。（\textbf{连}老师\textbf{也}不懂）
        \item 仕事が　忙しいので、　\textbf{日曜日でも}　休むことが　できません。
        \item この問題は、　\textbf{子供でも}　わかります。（这个问题\textbf{连}小孩子\textbf{也}会）
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{callout}
    学到此，想必读者恍然大悟：

    \vspace{10pt}
    
    原来曾经学过的「～てもいいです」的本质是“即使・・・，也可以”，即“可以・・・”
\end{callout}

\separatorline

\section{词语与用法}

\subsection{「通して」表媒介}

\begin{codeblock}
～を通して
\end{codeblock}

表示以某人或某物传递信息或物质，“通过～”。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 友人\textbf{を通して}、　彼女に　手紙を　送りました。（\textbf{通过}朋友给她寄了信）
        \item 写真\textbf{を通して}、　知りました。（\textbf{通过}照片知道了）
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「とか」表例举}

\begin{codeblock}
～とか、　～とか
\end{codeblock}

类似于「や」。「とか」也可以用于不完全例举，\textbf{但只用于口语}。

「や」只用于例举名词或名词句，而\textbf{「とか」可以自由连接所有句子}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 日曜日は、　洗濯する\textbf{とか}、　掃除する\textbf{とか}、　忙しいです。
    \end{itemize}
\end{example}

