\chapter{標準日本語　第38課}

摘要：\textbf{动词授受关系}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{动词授受关系}

\begin{codeblock}
[・・・て]　あげます/もらいます/くれます
\end{codeblock}

表示动词授受关系，把\textbf{前句て形动作赋予某人}，要注意授受动词的内外关系。

授受动词不止这些，下列出更加完整的版本：

% 使用固定宽度居中列并支持纵向合并
\renewcommand\tabularxcolumn[1]{m{#1}}
\newcolumntype{M}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}% 居中且垂直居中的定宽列
\begin{tabularx}{\linewidth}{|M{0.3\linewidth}|X|X|X|}
    \hline
    类别 & 表达 & 意思 & 敬意 \\
    \hline
    \multirow{3}{*}{\parbox[c]{0.8\linewidth}{\centering （给予）内は $\to$ 外に}} & ～てさしあげる & 给 & 高 \\
    \cline{2-4}
    & ～てあげる & 给 & 中 \\
    \cline{2-4}
    & ～てやる & 给（动物、植物） & 低 \\
    \hline
    \multicolumn{4}{|c|}{} \\
    \hline
    \multirow{2}{*}{\parbox[c]{0.8\linewidth}{\centering （收获）内は $\to$ 外に}} & ～ていただく & 收到 & 高 \\
    \cline{2-4}
    & ～てもらう & 收到 & 中 \\
    \hline
    \multicolumn{4}{|c|}{} \\
    \hline
    \multirow{2}{*}{\parbox[c]{0.8\linewidth}{\centering （收获）外は $\to$ 内に}} & ～てくださる & 给我方 & 高 \\
    \cline{2-4}
    & ～てくれる & 给我方 & 中 \\
    \hline
\end{tabularx}


\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 先生は　純子さんたちに　本を　\textbf{読んで　あげます}。（老师\textbf{给}纯子她们\textbf{读书}）

        \item 王さんが　家へ　教えに　\textbf{来て　くれました}。（把来家里教这个动作给我）

        \item 田中さんは　王さんに　太極拳を　\textbf{教えて　もらいました}。
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{callout}
    要注意て形句中\textbf{动词是谁发出的}。例如：

    \vspace{10pt}

    \begin{itemize}
        \item 私は　田中さんに　本を\textbf{貸して}　もらいました。
    \end{itemize}

    \vspace{10pt}

    主语是我，借出书动作是\textbf{田中发出的}，是田中\textbf{借出}给我，要用「貸す」。（我获得了田中“借出书”的动作）
\end{callout}

\subsection{「动词て」表伴随状态}

\begin{codeblock}
[・・・动词て]、　～

[・・・动词ないで]、　～
\end{codeblock}

表示后句是在前句的状态下进行的，而\textbf{不是}简单解释为先做前句动作，再做后句动作。

在前句表示\textbf{否定}的情况下，要使用\textbf{「で」}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 新聞を　\textbf{持って}　電車になりました。（带着报纸坐上了电车）
        \item 傘を　\textbf{持たないで}　出かけていきます。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「ために」表理由、原因}

\begin{codeblock}
・・・ために、　～

[・・・名词]のために、　～
\end{codeblock}

表理由、原因。接续要求与「ために」表目的时一致。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 雨が\textbf{降らない　ために}　作物が　育ちません。
        \item 事故が\textbf{あった　ために}　会社に　遅れました。
        \item \textbf{運動不足　の　ために}　体の調子が　よくありません。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\section{词语与用法}

\subsection{「そこで」と「それで」}

「そこで」表示前项发生，\textbf{于是，在这种情况下，・・・}。前后不一定有因果关系。

「それで」表示因为前句的情况，而发生后句。有因果关系。

\separatorline

\subsection{「比べて」表比较}

\begin{codeblock}
・・・と比べて、　～
\end{codeblock}

表示\textbf{与・・・相比}。“・・・”处是比较的对象。助词用「と」或「に」都可以。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 去年\textbf{と比べて}、　今年の　夏は　暑いです。（与去年相比，今年的夏天很热）
        \item 大阪は、　東京\textbf{に比べて}、　冬が　暖かいです。
    \end{itemize}
\end{example}

