\chapter{標準日本語　第39課}

摘要：\textbf{無し}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{「ところです」的各种意思}

\begin{codeblock}
・・・　　　　ところです

・・・ている　ところです

・・・た　　　ところです
\end{codeblock}

根据前接动词的形式，有不同的意思。

\textbf{1. 动词普通形 + ところです}

表示“即将・・・”“就要・・・”的意思，动作尚未开始，现在就要开始。

\textbf{2. 动词ている + ところです}

表示“正在・・・”的意思，表示某种动作正在进行之中。

\textbf{3. 动词た形 + ところです}

表示“刚刚・・・”的意思，动作刚刚结束。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item ご飯を　\textbf{食べる}　ところです。　　　（\textbf{要}吃饭了）
        \item ご飯を　\textbf{食べている}　ところです。　（\textbf{正在}吃饭）
        \item ご飯を　\textbf{食べた}　ところです。　　　（\textbf{刚}吃完饭）
    \end{itemize}
\end{example}

\textbf{注：} 本语法看似与单独的「普通形/ている/た形」意思一样，但实则有不同。本语法强调的是\textbf{动作的三个阶段}：要做/正在做/刚做完。

\begin{callout}
    例如，老师问你paper进行的怎么样了，回答“正在收集资料”，应该说：「\textbf{資料を集めているところです}」，表示\textbf{正处在收集资料的阶段}。而不应该用「資料を集めているです」。因为你现在的动作不是在收集资料，而是在与老师对话。
\end{callout}

\separatorline

\subsection{「はず」表可能性、应该}

\begin{codeblock}
[・・・动词普通形]　はずです

[・・・动词普通形]　はずがない（否定形式）
\end{codeblock}

表示理所当然，是\textbf{说话人根据事物发展趋势做出的推测}，相当于\textbf{“应该・・・”}。说话人对此有七八成的把握。

「はず」可以\textbf{看作一个名词}，表可能性。则其\textbf{接续规则与名词一致}：[动词普通形 / 一类形容词 / 形容动词\textbf{な} / 名词\textbf{の}] + はず。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item もうすぐ、　田中さんが　\textbf{来る　はずです}。
        \item 大学は　来週から　休みに\textbf{なる　はずです}。
        \item ほとんどの人が、手帳を　持って\textbf{いる　はずです}。
        \item 彼が　そんなことを\textbf{する　はずがありません}。（他\textbf{不可能}做那种事。）
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\section{词语与用法}

\subsection{记日记/笔记}

记日记：日記を\textbf{つける}

记笔记：メモを\textbf{取る}

\separatorline

\subsection{「について」表关于}

\begin{codeblock}
・・・について　～
\end{codeblock}

相当于"about・・・的～"，作为一个修饰成分，表示\textbf{后项事物是关于前项的}。

如果后接名词，则用「・・・についての～」。如果后接动词句，则用「・・・について～」

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 今　日本留学\textbf{についての}　レポートを　書いているところです。
        
        （现在正在写\textbf{和}日本留学\textbf{有关}的报道）

    \end{itemize}
\end{example}

