\chapter{標準日本語　第40課}

摘要：\textbf{被动态}

\separatorline

\section{被动态活用}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|X|X|}
    \hline
    词类 & 变形规则 & 辞书形 & 被动态 \\
    \hline
    一类动词 & 结尾段う变あ段+れる & 書く & 書かれる \\
    \hline
    二类动词 & 结尾去る+られる & 食べる & 食べられる \\
    \hline
    来る & 来られる & \ & \ \\
    \hline
    する & される & \ & \ \\
    \hline
\end{tabularx}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{被动态 1}

\begin{codeblock}
甲は　乙に　・・・（ら）れます
\end{codeblock}

表示被动，表示\textbf{“甲被乙……”}。动作的发动者使用\textbf{「に」}提示。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 純子さん\textbf{は}　先生\textbf{に}　\textbf{褒められました}。（纯子被老师表扬了）
        \item 私\textbf{は}　純子さん\textbf{に}　\textbf{みつけられました}。（我被纯子发现了）
    \end{itemize}
\end{example}

此外，此语法的常表示从某人处接受了一个\textbf{不好的动作}。还可以有以下表达：

\begin{itemize}
    \item 私は　雨\textbf{に}　\textbf{降られました}。（我被雨淋了[接受了一个降雨的动作]）

    \item 純子さんは　父\textbf{に}　\textbf{死なれました}。（纯子的\textbf{父亲逝世了}[接受了一个死的动作]）

    \item 私は　子供\textbf{に}　\textbf{泣かられていて}、　困りました。（\textbf{孩子在哭}，我很困扰[接受了孩子哭的动作]）
\end{itemize}

注意：表达接受其他人的动作时，\textbf{常指不好的动作}。对于好的动作，推荐使用\textbf{「・・・てもらう」}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 私は　王さんに　教えて　\textbf{もらいました}。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{被动态 2}

\begin{codeblock}
甲は　乙に　丙を　・・・（ら）れます
\end{codeblock}

与语法 1相同，本语法表示被动，并且\textbf{指出了动作的目的及内容（宾语）}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 田中さんは　お客さん\textbf{に}　お礼\textbf{を}　\textbf{言われました}。（田中先生被客人说了感谢的话）
        \item 王さんは　知らない人\textbf{に}　道\textbf{を}　\textbf{聞かれました}。
        \item 田中さんは　王さん\textbf{に}　足\textbf{を}　\textbf{踏まれました}。（田中先生的脚被王先生踩了）
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「やすい/にくい」表动作容易/困难}

\begin{codeblock}
[・・・动词连用形]やすい　です

[・・・动词连用形]にくい　です
\end{codeblock}

「・・・やすい」表示动作是容易的，表示“很容易・・・”；

「・・・にくい」表示动作是困难的，表示“很难・・・”  “不易・・・”。

前项应使用\textbf{动词连用形}，即「ます形」去掉「ます」。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item この辞書は　とても　\textbf{使いやすい}　です。（这本词典\textbf{用起来很方便}）
        \item 本屋の場所は　\textbf{わかりにくい}　です。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\section{词语与用法}

\subsection{「向け」表面向对象}

在\textbf{名词}后\textbf{接尾「向け」}，表示面向的对象。\textbf{前面的名词是面向的对象}。整个词组的词性可看做\textbf{名词}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{中国向け}に　でサインした　洋服も　あります。（\textbf{面向}中国。名词作副词接「に」）
        \item \textbf{子供向け}の　番組です。（\textbf{面向}孩子。名词接名词用「の」）
    \end{itemize}   
\end{example}

类似的，还有「向き」，表示适合的对象。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{子供向き}の　番組です。（\textbf{适合}孩子的节目）
    \end{itemize}
\end{example}

