\chapter{標準日本語　第41課}

摘要：\textbf{無し}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{「ように」表目的}

\begin{codeblock}
・・・ように、　～
\end{codeblock}

前句表示\textbf{目的}，后句表示手段，相当于\textbf{“为了・・・而～”}。

「ように」前接动词基本形或ない形。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 中国語が　\textbf{話せる　ように}　勉強しています。（为了能说中文而学习）
        \item 熱が　\textbf{下がる　ように}　薬を飲みました。
        \item 運動不足に　\textbf{ならない　ように}　注意してください。
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{callout}
    \textbf{【辨】}「ように」和「ために」都能表示\textbf{为了}，但两者有区别。

    \vspace{10pt}

    「ために」强调一种人主观意志控制的动作，前只能接\textbf{辞书形}，且多为\textbf{他动词}。

    \vspace{10pt}

    「ように」强调\textbf{希望达成的状态或结果}，前可以接\textbf{辞书形和ない形}，且多为\textbf{自动词}。
\end{callout}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 熱が　下\textbf{が}る　\textbf{ように}　薬を飲みました。
        \item 熱を　下\textbf{げ}る　\textbf{ために}　薬を飲みました。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\newpage

\subsection{「まま」表保持原状}

\begin{codeblock}
・・・[た]まま、　～
\end{codeblock}

表示某种状态继续存在，没有变化。\textbf{保持原状}。常包含行为者本来没有这种打算，\textbf{不是出于本意}的心情。

「まま」可以看做\textbf{名词}，表示“原状”，其前续原则与名词一致。\textbf{当前面接动词时，应使用「た形」}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 靴を　\textbf{はいた　まま}　家に　上がりました。
        \item ラジオを　\textbf{つけた　まま}　寝てしまいました。（开着收音机就睡着了）
        \item \textbf{立った　まま}　お茶を飲みました。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「のに」表逆接}

\begin{codeblock}
・・・のに、　～
\end{codeblock}

表示产生了与一般情况相反的结果，或产生了没有估计到的情况。类似于\textbf{“・・・，却～”}  "明明・・・，～"

\textbf{其接续原则与「ので」一致}。名词/形容动词前应补\textbf{「な」}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{勉強している　のに}　なかなか　うまくなりません。
        \item 頭が　\textbf{痛かった　のに}　会社に　行きました。
        \item あの人は　\textbf{学生　なのに}　あまり　勉強しません。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\section{词语与用法}

\subsection{「気になる」表变得想要做某事}

\begin{codeblock}
・・・気になる
\end{codeblock}

表示“想・・・\textbf{了}”，包含一种变化，情感萌生，“开始・・・”的语感。“\textbf{开始}在意、关心、对…产生兴趣”。

前接\textbf{动词基本形}或\textbf{指示代词}「その」「そういう」「そんな」等。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item デザインはいいんですが、高いので、\textbf{買う気になりません}。
        
        （设计得很好，但是太贵了，我\textbf{不想}买）

        \item \textbf{その気になって}頑張れば、すぐ覚えられますよ。
        
        （その指代的内容在上下文中）

    \end{itemize}
\end{example}

