\chapter{標準日本語　第42課}

摘要：\textbf{使役态}

\separatorline

\section{使役态活用}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|X|X|}

\hline
动词类型 & 变形规律 & 原型示例 & 变形示例 \\
\hline
一类动词 & 结尾变あ段 + せる & 書く & 書かせる \\
\hline
二类动词 & 去掉る + させる & 食べる & 食べさせる \\
\hline
する &  させる & 勉強する & 勉強させる \\
\hline
来る &  来させる & \ & \ \\
\hline

\end{tabularx}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{使役态1}

\begin{codeblock}
甲は　乙を　・・・（さ）せます
\end{codeblock}

表示甲\textbf{让/使/叫}乙做某事。甲是动作的发动者，乙是动作的执行者。这种句型里多用\textbf{自动词}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 先生は　子供たち\textbf{を}　\textbf{走らせました}。（老师\textbf{让}孩子们跑步）
        \item 純子さんは　犬\textbf{を}　\textbf{散歩させます}。（纯子\textbf{让}狗散步）
        \item 田中さんは　純子さん\textbf{を}　学校に　\textbf{行かせました}。
    \end{itemize}
\end{example}

除了使用「を」来提示乙以外，有时也可以使用「に」：

\begin{codeblock}
甲は　乙に　・・・（さ）せます
\end{codeblock}

\begin{callout}
    使用「を」与「に」的区别在于：

    \vspace{10pt}

    「を」强调甲\textbf{强制}乙去做某事。

    \vspace{10pt}

    「に」的意思是甲允许/让乙去做某事，表达\textbf{许可/同意}的意思。
\end{callout}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 母は　子供\textbf{に}　外で　遊ばせます。（母亲允许孩子们在外面玩）
        \item 母は　子供\textbf{に}　外で　遊ばせません。（母亲不允许孩子们在外面玩）
        
        \item 先生は　子供たち\textbf{を}　走らせました。（老师让孩子们跑步）
        \item 先生は　子供たち\textbf{に}　走らせました。（老师允许孩子们跑步）
        
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{使役态2}

\begin{codeblock}
甲は　乙に　丙を　・・・（さ）せます
\end{codeblock}

表示甲\textbf{让/使/叫}乙做某事。甲是动作的发动者，乙是动作的执行者。

这种句型里一般使用\textbf{他动词}。由于存在宾语，需要使用「を」来提示丙，则\textbf{乙必须使用「に」来提示}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item お母さんは　純子さん\textbf{に}　部屋\textbf{を}　\textbf{掃除させます}。
        \item 先生は　子供たち\textbf{に}　宿題\textbf{を}　\textbf{させました}。
        \item 先生は　わたし\textbf{に}　漢字\textbf{を}　\textbf{書かせました}。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「間に」表动作进行的时间点}

\begin{codeblock}
・・・（の）間に、　～
\end{codeblock}

表示在某个大时间段内的某个小时间点（段），发生了某个动作。在前句大时间段的部分时间内，发生了后句的动作。

「間」可以视为名词，其接续方式与名词一致。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item わたしが　昼ご飯を　食べている\textbf{間に}、　友達が　来ました。
        
        我吃午饭的一大段时间内，朋友来了这个动作发生在这段时间的某个时间点上。

        \item わたしが　テレビを　見ている\textbf{間に}、　母が　部屋を　掃除しました。
        
        我看电视的一大段时间内，妈妈打扫了房间这个动作发生在这段时间的某个时间段内。

        \item 夏休み\textbf{の間に}　東京へ　行きたいです。

    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\newpage

\subsection{「間」表动作进行的时间段}

\begin{codeblock}
・・・（の）間、　～
\end{codeblock}

表示在某个时间段内，发生了某个动作。前句的时间段内，后句的动作一直在进行。

前句动作持续多久，后句就进行多久。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item わたしが　昼ご飯を　食べている\textbf{間}、　友達は　待っていました。
        
        我吃午饭的时候，朋友一直在等我。

        \item わたしが　テレビを　見ている\textbf{間}、　母は　部屋を　掃除しました。
        
        我看电视的时候，妈妈打扫了房间。（一直在打扫）

        \item 夏休み\textbf{の間}、　毎日　泳ぎます。

    \end{itemize}
\end{example}

\begin{callout}
    「間に」与「間」产生区别的根源是「に」。

    \vspace{10pt}

    「に」表示在某个时间点上发生了某个动作，因此「間に」强调的是时间点，动作在时间点上进行；而「間」没有「に」，动作在时间段内进行。
\end{callout}





