\chapter{標準日本語　第44課}

摘要：\textbf{無し}

\begin{callout}
    本课涉及到的一些语法，已经在前面的课里出现过。这里省略了重复的内容。
\end{callout}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{「・・・ば　・・・ほど」表程度成正比}

\begin{codeblock}
[・・・ば形]　・・・ほど、　～
\end{codeblock}

表示\textbf{“越・・・越～”}，表示后句的变化程度和前句的程度成正比。

第一处「・・・」用假定形，第二处「・・・」用普通形。两处是相同的词语（不限于动词）。

\begin{callout}
    这个语法不能直译成“如果・・・的话，越・・・，就～”。

    \vspace{10pt}

    这体现了日语表达方式和汉语表达方式的差异。此语法应记住。
\end{callout}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{読めば}　読む\textbf{ほど}　俳句の　面白さが　わかります。
        
        越读越能体会到俳句的有趣之处。

        \item \textbf{勉強すれば}　する\textbf{ほど}　日本語は　上手に　なる。
        
        \item 年を\textbf{取れば}　取る\textbf{ほど}　勉強したいことが　増えます。
        
        \item ワイシャツは　\textbf{安ければ}　安い\textbf{ほど}　いいです。（形容词）
        
        白衬衫越便宜越好。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\newpage

\subsection{「もいれば / もあれば」表既有・・・又有・・・}

\begin{codeblock}
・・・もいれば、・・・もいます

・・・もあれば、・・・もあります
\end{codeblock}

表示\textbf{“既有・・・又有・・・”}。「ある」「いる」的用法与前面学过的相同。

此句型与「・・・もいます、　・・・もいます」这种句型表达的意思基本相同。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 日本には　大きい町\textbf{もあれば}、　小さい町\textbf{もあります}。
        
        \item このクラスには　日本人\textbf{もいれば}、　中国人\textbf{もいます}。
        
        \item 寒い日\textbf{もあれば}、　温かい日\textbf{もあります}。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\section{词语与用法}

\subsection{「とともに」表一起}

\begin{codeblock}
・・・とともに
\end{codeblock}

副词，表示\textbf{“和・・・一起”}。用于把两个以上事物作为一个整体来看待。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 仕事\textbf{とともに}、　余暇も大切です。
        
        \item 物の豊かさ\textbf{とともに}、　心の豊かさを　求めるのも　大切なことです。
        
        和物质的丰富一起，追求心灵的丰富也是重要的事情。
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「に関して」关于}

\begin{codeblock}
・・・に関して
\end{codeblock}

表示\textbf{“关于・・・”}。类似于「について」。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 余暇\textbf{に関して}　日本人の意識は　ずいぶん変わりました。
        
        关于余暇，日本人的意识已经发生了很大变化。
    \end{itemize}
\end{example}
