\chapter{標準日本語　第45課}

摘要：\textbf{無し}

\separatorline

\section{文法}

\subsection{「し」表列举}

\begin{codeblock}
・・・し、　・・・し、　～
\end{codeblock}

可以使用此句型\textbf{列举}几个事物或现象。这和「・・・たり、　・・・たり」、「～もいれば（あれば）, ～もいます（あります）」类似。

\textbf{「し」前接普通形。}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 田中さんも\textbf{行ったし}、　王さんも行きました。
        
        田中先生去了，王先生也去了。
        
        \item この町は交通が\textbf{便利だし}、　物価も\textbf{安いし}、　住みやすいです。
        
        这个城市交通便利，物价也便宜，适合居住。

        \item 家庭の仕事には、　育児も\textbf{あるし}、　炊事も\textbf{あるし}、　洗濯もあります。
    \end{itemize}
\end{example}

除了简单列举，此句型还可以进行\textbf{各种含义的衔接}，如并列、递进、因果等。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 彼は頭が\textbf{いいし}、　スポーツも\textbf{できるし}、　何でもできます。
        
        他头脑聪明，而且运动也行，什么都会。\textbf{（递进）}

        \item 今日は天気が\textbf{いいし}、　時間も\textbf{あるし}、　散歩に行きましょう。
        
        今天天气好，而且时间也有，我们去散步吧。\textbf{（因果）}

        \item 電気も\textbf{消えているし}、　鍵も\textbf{かかっているし}、　王さんは部屋にはいないでしょう。
        
        电灯也关了，门也锁上了，王先生应该不在房间里吧。\textbf{（推测）}
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\newpage

\subsection{「ていく /てくる」表事态的发展}

\begin{codeblock}
[・・・て]いく

[・・・て]くる
\end{codeblock}

\begin{callout}
    此前已经介绍过「ていく / てくる」表示空间方向的移动。这里介绍表示\textbf{事态的发展变化}。
\end{callout}

「ていく / てくる」可以表示\textbf{经过时间的推移}，事态的\textbf{发展}。

「ていく」表示\textbf{从现在起，向将来发展}的变化。（从现在去未来）

「てくる」表示\textbf{从过去到现在，已经发生的变化}。（从过去来现在）

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 社会に進出する女性は　だんだん\textbf{増えてきました}。
        
        进入社会的女性逐渐增多了。\textbf{（过去到现在的变化）}

        \item これからも　ますます\textbf{増えていく}でしょう。
        
        今后也会越来越多吧。\textbf{（从现在到将来的变化）}
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline



\section{词语与用法}

\subsection{「続く」「続ける」作动词结尾词}

在动词连用形后接「続く」「続ける」，可以构造新的词，表示原动作的\textbf{持续}。

其中，「続く」前\textbf{只能接无意志动词}，表示动作\textbf{自然持续}，不受主语意志控制。而「続ける」无限制。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 雨が\textbf{降り続く}　（雨\textbf{持续}下）
        \item 勉強\textbf{し続ける}　（\textbf{持续}学习）
    \end{itemize}
\end{example}

\separatorline

\subsection{「直す」作动词结尾词}

在动词连用形后接「直す」，可以构造新的词，表示\textbf{重新做某事}。

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item 字が汚いので、　\textbf{書き直し}てください。
        
        字迹很乱，请\textbf{重新}写一遍。

        \item なにか別の方法はないか　\textbf{考え直して}みよう。
        
        我们\textbf{再}想想有没有什么别的方法吧。
    \end{itemize}
\end{example}



