% preface.tex
\chapter*{前言}

\parindent=2em

关于我为什么会写这份资料的问题，这还可以追溯到一个CC98一路楼...

\begin{callout}
    lz这已经是第三次自学日语了，前两次都在中途夭折了。这一次lz发誓一定要坚持下去学习日语，早日认定N2！

    \vspace{10pt}

    说回前两次学日语，第一次是在高中。我们高中有发教学用平板，里面正好有日语教材。于是lz在高二，使用劣质的平板（画面刷新很慢，触摸常常失效），坚持学完了初级上。然而高三忙碌，遂放弃。
    
    \vspace{10pt}
    
    第二次是在大一寒假，lz又打算重拾日语，遂在b站上跟着“阿飞老师”重新从零开始学日语。这次学的比较扎实，但可惜初级上还没学完就开学了。开学后，我还自学了一课，之后就没下文了。
    
    \vspace{10pt}
    
    现在，我再一次决定开始学日语。不同与以往，这次我选择全程跟随任洁老师的日语课（智云课堂）学习。我曾经觉得智云课堂上的太慢了，但现在我认为这才是最适合我的自学方式。
    
    \vspace{10pt}
    
    在先前几次学日语的基础上，我倍速播放，过完了日语Ⅰ的大部分课程，还剩下9节课。开学在即，我希望开学后我仍能坚持学习日语Ⅱ，日语Ⅲ，遂开帖，供我自己记录日语学习心得，也供8u监督。
\end{callout}


\begin{callout}
    lz先前在游玩《樱花，萌放》时，因为翻译的不正确，导致多处理解困难（虽然漆原雪人的文字本来就有点难理解）。
    
    \vspace{10pt}
    
    lz希望有朝一日可以不再借助汉化组的力量，自给自足完成阅读理解。
    
    \vspace{10pt}
    
    lz发誓，一定会用生肉形式，游玩《五彩斑斓的世界》。我会一直把他留在我的硬盘里，直到我有能力自己读懂他。
\end{callout}

笔者在学习日语过程中，每学一节课，就会在\textbf{第二天}做这节课的笔记。
通过这种方式，来对学习的内容进行复习。不过，最初的笔记是用Markdown写的，后来为了排版美观，才转成了LaTeX。
把Markdown改写成LaTeX的过程（不是借助AI一键转换的），对于笔者来说也算是第二次复习，并且最终复习效果还是不错的。于是，这本笔记就这样诞生了。
\newpage

\chapter*{前言}

关于这本书的内容，本书主要涵盖了《标准日本语 初级 上下册》（旧版）中1-45课的大部分语法点。对应着浙江大学的日语Ⅰ、日语Ⅱ、日语Ⅲ课程内容。

其中，关于日语Ⅰ的内容，由于笔者当时觉得太简单，就没怎么做笔记。所以，日语Ⅰ的内容比较少。

相比之下，日语Ⅱ、日语Ⅲ的内容就比较多了。但仍有个别课程没有笔记。

本书在一定程度上是对标日书本的摘抄，但是也增加了笔者自己的一些理解和说明，增加了任老师上课补充的一些内容，增加了目录便于查找语法点。
可以说，本书是标日的缩略版+任老师课堂内容+笔者个人理解。

\separatorline

这份资料里使用的一些术语可能并不统一，在此说明一下：

一类动词 = 第一类动词 = 五段动词

二类动词 = 第二类动词 = 一段动词

三类动词 = 第三类动词

变形 = 活用

\newpage

\chapter*{前言}

关于日语自学，笔者有几点建议：

首先是借助什么资料学习。
笔者推荐使用任洁老师的智云课堂课程，配合《标准日本语 初级上下册》（旧版）教材。
任老师讲的真的很细致，适合自学。如果你觉得她讲得太慢，可以倍速播放。
\textbf{在这里笔者需要强调：你绝对不可能只使用本资料就能学会日语。}本资料的定位只是“辅助资料”。

其次是学习的频率。笔者建议一个星期学习不超过3课（标日书本的课）。实际上笔者就是用这个频率学习的。
任老师的一次智云课堂是90分钟，两次智云课堂一般就是1课的内容。所以，一个星期学习3课的话，就代表每星期看6次智云课堂，一天一次。

然后是复习。复习是很重要的，笔者每次都在学完一节课的第二天写笔记。写笔记的过程也是复习的过程。
不复习真的会忘。

接着是背单词相关，笔者在学习的过程中没有刻意背过单词。
原因是，上面提到过，学完1课，要看180分钟的智云课堂视频。
在这180分钟内，课堂上会反复出现这一课的单词。笔者光是看完智云，就已经大概记住了这些单词。
不过，如果不复习的话，还是过几天就会忘掉的。在这里，笔者推荐一个App叫Moji辞書，用来背单词特别方便。
上课学语法和背单词其实是可以稍微分离的。

最后，如果你是一名老二次元，那么笔者认为你学习日语是很有优势的。
这里的优势不仅体现在对日语的兴趣、对一些表达的熟悉上，更体现在“正反馈”上。
学习是需要正反馈的，他能给人以成就感，让人知道自己在进步。
每当你学到一个新语法时，你就会想到：“哦，这个语法我在某某动漫的台词里听过！”。
这种正反馈会极大地激励你继续学习下去。

\begin{callout}
    笔者在学到「そうすれば」这个表达时，立刻想到了「さくら、もゆ」中くろ的台词：

    \vspace{10pt}

    \begin{quote}
        \textbf{「そうすれば、全部元通りになるはずだから」}
    \end{quote}

    \vspace{10pt}
    
    这句话的意思是“那样的话，一切都会恢复原状的”。

    \vspace{10pt}
    
    笔者当即感到高兴不已——“我能听懂くろ的台词了！”。正是这种源源不断的正反馈，支撑着笔者坚持学习日语。相信各位老二次元也能体会到这种感觉吧！
\end{callout}

祝各位学日语顺利！
